\section{Patterns}

\subsection{Pattern-Philosophie}
Ein Software Pattern ist eine bekannte Lösung für eine Klasse von Problemen. 

\begin{itemize}
\item Vorteile
	\begin{itemize}
	\item Funktionierende Lösungen
	\item Getestete Lösungen
	\item Rad muss nicht immer neu erfunden werden
	\end{itemize}
\item Herausforderungen
	\begin{itemize}
	\item Problemstellungen müssen als solche erkannt werden
	\item Wichtige Patterns müssen bekannt sein
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Einige wichtige Patterns}
\begin{minipage}[t]{10cm}
\begin{itemize}
\item Implementation von Finite State Machines
	\begin{itemize}
	\item State Pattern
	\item Singleton Pattern
	\item Steuerkonstrukt mit switch-case
	\item Tabellenvariante
	\end{itemize}
\item Mini-Patterns
	\begin{itemize}
	\item Setzen und Löschen von einzelnen Bits
	\item Behandlung von asynchronen Ereignissen
		\begin{itemize}
		\item Interrupts
		\item Polling
		\end{itemize}
	\item etc.
	\end{itemize}
\item Creational Patterns
	\begin{itemize}
	\item Factory (Dependency injection)
	\item RAII
	\item Singleton
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{8cm}
\begin{itemize}
\item Structural Patterns
	\begin{itemize}
	\item Adapter
	\item Facade
	\item Proxy
	\end{itemize}
\item Behavioral Patterns
	\begin{itemize}
	\item Adapter
	\item Mediator
	\item Observer (MVC)
	\end{itemize}
\item Concurrency Patterns
	\begin{itemize}
	\item Active Object
	\item Lock
	\item Monitor
	\end{itemize}	
\end{itemize}
\end{minipage}

\subsection{Creational Patterns}
Creational Patterns behandeln die Erzeugung (und Vernichtung) von Objekten.
\subsubsection{Factory (Dependency injection)}
  \begin{itemize}
  \item Definition einer Schnittstelle zur Erzeugung eines Objekts, statt der direkten Erzeugung auf der Client-Seite.
  \end{itemize}
\subsubsection{RAII (Resource Acquisition Is Initialization)}
  \begin{itemize}
  \item Die Belegung und Freigabe einer Ressource wird an die Lebensdauer eines Objektes gebunden. Dadurch wird eine Ressource z.B. "automatisch" freigegeben.
  \end{itemize}
\subsubsection{Singleton}
  \begin{itemize}
  \item Ein Singleton stellt sicher, dass eine Klasse nur ein einziges Objekt besitzt.
  \end{itemize}

\subsection{Structural Patterns}
Structural Patterns vereinfachen Beziehungen zu anderen Teilen.
\subsubsection{Adapter (Wrapper, Translator, glue code)}
  \begin{itemize}
  \item Wandelt (adaptiert) eine Schnittstelle in eine für einen Client passendere Schnittstelle um.
  \end{itemize}
\subsubsection{Facade}
  \begin{itemize}
  \item Bietet eine einfache Schnittstelle für die Nutzung einer meist viel grösseren Library.
  \end{itemize}
\subsubsection{Proxy}
  \begin{itemize}
  \item A proxy, in its most general form, is a class functioning as an interface to something else.
  \item Oft ist es eine SW-Repräsentation eines HW-Teils, z.B. die Repräsentation einer
  Netzwerkverbingung.
  \end{itemize}

\subsection{Behavioral Patterns}
Behavioral Patterns identifizieren gemeinsame Kommunikationspatterns zwischen Objekten und implementieren diese.
\subsubsection{Mediator}
  \begin{itemize}
  \item Definiert ein Objekt, welches das Zusammenspiel einer Menge von Objekten regelt.
  \item Ein Embedded System, das aus mehreren Teilen wie Sensoren und Aktoren besteht, wird im Mediator softwaremässig zusammengebaut.
  \end{itemize}
\subsubsection{Observer (MVC)}
  \begin{itemize}
  \item Wird als objektorientierte Variante präsentiert.
  \item Wie wir gesehen haben, kann das MVC-Prinzip auch prozedural mit Callbackfunktionen implementiert werden.
  \end{itemize}
  
\subsection{Concurrency Patterns}
Concurreny Patterns kümmern sich um die Ausführung in multi-threaded Umgebungen.
\subsubsection{Active Object}
  \begin{itemize}
  \item Entkoppelt den Methodenaufruf von der Methodenausführung, die Methode soll sich nicht kümmern, in welchem Kontext sie aufgerufen wird.
  \end{itemize}
\subsubsection{Lock}
  \begin{itemize}
  \item Ist eine Synchronisationsprimitive, welche den unteilbaren Zugriff read-modify-write
  implementiert.
  \end{itemize}
\subsubsection{Monitor}
  \begin{itemize}
  \item Der Monitor versteckt Synchronisationsanforderungen vor dem Client.
  \end{itemize}